---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۴۸ - درمدح امیر سیخ حسن نویان
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۴۸ - درمدح امیر سیخ حسن نویان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به چشم و ابرو و رخسار و غمزه می‌برد دلبر</p></div>
<div class="m2"><p>قرار از جسم و خواب از چشم و هوش از عقل و عقل از سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نباشد با لب و لفظ و جمال و حال او ما را</p></div>
<div class="m2"><p>شکر در خورد و می در کام و مه در وجه و شب در خور</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سر زلف و رخ خوب و خط سبز و لب لعلش</p></div>
<div class="m2"><p>سمن‌سای و مه‌آسای و گل‌آرای و گهرپرور</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عذار و خط و رخسار و لب و دیدار و گفتارش</p></div>
<div class="m2"><p>بهار و سبزه و صبح و شراب و شاهد و شکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نباشد خالی از فکر و خیال و ذکر او ما را</p></div>
<div class="m2"><p>روان در تن خرد در سر سخن در لب نفس در بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نثار خاک پایت راز جسم و شخص و چشم و رخ</p></div>
<div class="m2"><p>بر آرم جان ببازم سر ببارم در بریزم زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به بوی رنگ و زیب و فر چو تو کی روید و تابد</p></div>
<div class="m2"><p>گل از گلشن می از ساغر مه از گردون خور از خاور</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مگر مالیده‌ای بر خاک نعل سم اسب شه</p></div>
<div class="m2"><p>لب شیرین خط مشکین رخ نازک بر دلبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>فلک قدری ملک صدری امیری خسروی کآمد</p></div>
<div class="m2"><p>سعادت‌بخت و دولت‌یار و ملک‌آرای و دین‌گستر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>قَدَرقدرت، قضافرمان، شهنشهه‌شیخ، حسن نویان</p></div>
<div class="m2"><p>جهانگیر و جهان‌دار و جهان‌بخش و جهان‌دارو</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز رای و طلعت و احسان و افضالش بود روشن</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ مهر و چشم ماه و آب بحر و روی بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز فیض لفظ و کلک و دست و طبعش زله می‌بندد</p></div>
<div class="m2"><p>قصب قند و مگس شهد و صدف درّ و حجر گوهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به امرو رای و تدبیر و مراد اوست گردون را</p></div>
<div class="m2"><p>ثبات و سیر و حل و عقد و امر و نهی و خیر و شر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز عدل و داد وجودش آنچه دین دارد کجا دارد</p></div>
<div class="m2"><p>دماغ از عقل و عقل از روح و روح از طبع و طبع از خور</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>زهی آراسته تخت و سپاه و ملک و دین ذاتت</p></div>
<div class="m2"><p>چو دین عقل و روان جسم و حسب نفس و شرف گوهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>تذرو و تیهو و دراج و کبک از پشتی عدلت</p></div>
<div class="m2"><p>همایون فال و فارغ بال و طغرل صید و شاهین بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز خال و عم و جد و باب موروثی است ذاتت را</p></div>
<div class="m2"><p>کمال نفس و حسن نطق و عز و جاه و زیب و فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به کید و مکر و تزویر و حیل نتوان جدا کردن</p></div>
<div class="m2"><p>نسیم از مشک و رنگ از لعل و تاب از نار و نور از خور</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ز اقبال و جلال و عز و تمکین تو می‌بخشد</p></div>
<div class="m2"><p>سری افسر شرف مسند امان خاتم طرب ساغر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نمی‌بینم به دور عدل و داد و لطف طبعت جز</p></div>
<div class="m2"><p>قدح گریان و دف نالان و می آب و نی لاغر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>در آن ساعت که از پیکار و حَرْب و رزم کین گردد</p></div>
<div class="m2"><p>اجل مالک روان هالک زمان دوزخ مکان محشر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز سهم تیر و عکس تیغ و گرد خاک و خون یابی</p></div>
<div class="m2"><p>وجوه اصفر جبال اخضر سپهر اسود زمین احمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>زواج گردو موج خون و آشوب فتن گردد</p></div>
<div class="m2"><p>زمین گردون جهان دریا فرس کشتی بلا لنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گهی گردد گهی لغزد گهی پیچد گهی لرزد</p></div>
<div class="m2"><p>سر مردم سم اسب و بن رمح و دل خنجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>تو بر قلب صف خیل سپاه دشمنان تازی</p></div>
<div class="m2"><p>ظفر قاید قضا تابع ولی غالب عدو مضطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>روان سوی عدو گرز و سنان و ناوک و تیرت</p></div>
<div class="m2"><p>عدم دردم بلا در سر اجل در پی فنا در بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بیندازد و بنهد و فرو گیرند و بردارند</p></div>
<div class="m2"><p>یلان اسپر سران گردن مهان مغفر شهان افسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به زیرت بادپا اسبی جهان‌پیمای آتش‌رو</p></div>
<div class="m2"><p>جوان‌دولت، مبارک‌پی، قوی‌طالع، بلنداختر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به وقت صید و سبق و عزم و رزم و از وی فرو ماند</p></div>
<div class="m2"><p>به سرعت و هم و جستن برق و رفتن سیل و تک صرصر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به سیر و سرعت و رفتار و رفتن بگذرد چون او</p></div>
<div class="m2"><p>نسیم از بر و باد از بحر و ابر از کوه و سیل از در</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>امیر خسروا شاها نوشتن وصف تو نتوان</p></div>
<div class="m2"><p>به صد قرن و به صد دست و به صد کلک و به صد دفتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>کلامی گرچه مطبوع و روان و دلکش است الحق</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد چون تو معشوقی نگار چابک و دلبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به فرو بخت و اقبالت جواب آن چو آب اینک</p></div>
<div class="m2"><p>لطیف و روشن و پاک و خوش و عذاب و روان و تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بقای و فعل و تاثیر و مدار و سیر تا دارد</p></div>
<div class="m2"><p>نفوس و عنصر و ارواح و چرخ و گردش و اختر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>نفوس و عنصر و ارواح و چرخ و اخترت بادا</p></div>
<div class="m2"><p>مطیع و تابع و محکوم و خدمتکار و فرمان بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>خداوندت مه و سال و شب و روز و گه و بی‌گه</p></div>
<div class="m2"><p>معین و ناصر و هادی و یاور حافظ و یاور</p></div></div>